Dunia hiburan di tanah air berkembang dengan cukup pesat. Beragam acara 
di televisi ditayangkan, mulai dari acara talk show, sinetron/drama, live music, 
hingga acara reality show. Program-program yang disajikan bukan hanya yang 
berasal dari Indonesia, namun program-program yang berasal dari negara di luar 
Indonesia. Beberapa program yang disiarkan di Indonesia merupakan adaptasi 
dari program-program yang terlebih dahulu sudah disiarkan di luar negeri.  
Salah satu negara dengan kemajuan dunia hiburan yang berkembang cukup 
pesat saat ini adalah Korea Selatan. Hal ini ditunjukkan dengan semakin 
banyaknya penggemar artis-artis Korea di beberapa negara-negara di dunia, 
termasuk di Indonesia. Belum ada data statistik resmi yang menunjukkan jumlah 
penggemar artis-artis Korea di Indonesia. Jumlah penggemar dapat tergambar dari 
jumlah pengikut akun twitter @koreanindo sebanyak 156.385 orang di Indonesia 
(Twitter, 2014).  
 Contoh lain yang menunjukkan perkembangan dunia hiburan Korea Selatan 
adalah dengan populernya lagu Gangnam Style yang dibawakan oleh Psy. Bukan 
hanya masyarakat awam namun selebriti dan pejabat dunia juga membicarakan 
fenomena Gangnam Style tersebut. Dalam artikelnya, Dianing Sari (2012, dalam 
tempo.com) menyebutkan sejumlah nama artis dunia seperti Katy Pery, Josh 
Groban, Justin Bieber dan Ellen DeGenners yang turut menuliskan pendapatnya 
mengenai Gangnam Style melalui jejaring sosial Twitter. Selain itu, Cornila 
Desyana (2012, dalam tempo.com) juga menyebutkan sejumlah nama pejabat 
dunia yang ikut bergoyang Gangnam Style, yaitu Sekertaris Jendral PBB, Ban Ki 
Moon dan CEO Google. Inc, Eric Schimdt.  
Fenomena Gangnam Style tersebut merupakan salah satu contoh dari 
fenomena Hallyu/ Korean Wave. Korean Wave adalah istilah buatan yang 
bermakna pengaruh budaya modern Korea di negara-negara lain. Penyebaran 
Korean Wave ke seluruh dunia sangat dipengaruhi oleh perkembangan teknologi 
digital dan juga sosial media, seperti Youtube, Social Network Sites (SNSs), dan 
juga oleh teknologi ponsel pintar atau smartphone yang memudahkan orang-orang 
untuk mengakses berita-berita mengenai perkembangan terkini (Yong Jin 2012, 
dalam Citra Octricia 2013). Di Indonesia fenomena Korean Wave dimulai dengan 
ditayangkannya beberapa drama Korea di layar televisi Indonesia, dan kini 
Korean Pop (K-Pop) juga memiliki tempat di hati masyarakat Indonesia. K-Pop 
adalah jenis musik populer yang berasal dari Korea Selatan. 
Masyarakat Indonesia yang memiliki ketertarikan terhadap musik 
mendapatkan  pengetahuan baru dengan bermunculannya boyband, girlband, dan 
band yang berasal dari Korea Selatan yang dikemas dalam bentuk yang berbeda 
dari yang biasa disajikan oleh band-band atau penyanyi di Indonesia. Daya tarik 
yang menjadi keunggulan dari boyband, girlband, dan band yang berasal dari 
Korea Selatan adalah style musik mereka yang easy listening yang disertai dengan 
performance panggung yang menarik baik costume, dance, dan property yang 
digunakan. Selain itu artis K-Pop juga memiliki tampilan fisik yang menarik, 
wajah yang tampan atau cantik dan postur tubuh yang proporsional sehingga enak 
dipandang oleh mata. Kelebihan lainnya selain jago dalam hal bernyanyi, mereka 
juga memiliki keahlian dalam berakting. 
Keunggulan tersebut membuat banyak masyarakat Indonesia terutama 
remaja Indonesia mengidolakan boyband, girlband dan band Korea tersebut. 
Menurut Budayawan Arswendo Atmowiloto, fenomena remaja Indonesia 
mengidolakan K-Pop dinilai sebagai pergeseran budaya secara industrialisasi 
(Datu, 2012). Keberagaman budaya yang ada di Indonesia membuat masyarakat 
Indonesia terutama remaja Indonesia mudah mengadaptasi sesuatu yang dinilai 
baru bagi remaja tersebut. Hal yang diadaptasi tersebut bermacam-macam, seperti 
misalnya nilai yang dapat dijadikan pedoman dalam kehidupan remaja. Hal 
tersebut membuat remaja di Indonesia sangat mudah terinternalisasi. Tak heran 
remaja Indonesia dapat dengan mudah mengalami pengidolaan dengan selebriti, 
namun sewaktu-waktu hal tersebut dapat surut seiring berlalunya waktu dan 
bermunculannya hal lain yang lebih menarik.  
Selain itu, pengidolaan juga dapat terjadi karena kebutuhan manusia sebagai 
makhluk sosial yang membutuhkan sosok yang dapat dijadikan panutan atau 
model dalam hidupnya. Terutama pada remaja yang berada pada tahap 
perkembangan identity vs identity confusion, yang sedang berada di tengah-tengah 
krisis identitas, akan mencari model untuk diidolakan/ ditiru (Erikson, dalam 
Stever 2011). Kehadiran selebritis dapat menjadi wadah bagi remaja membantu 
individu mengembangkan identitas yang diinginkan oleh individu. Begitu juga 
dengan remaja yang mengidolakan boyband, girlband dan band Korea Selatan, 
dapat menemukan identitas yang diinginkan melalui pengidolaan terhadap artis 
Korea Selatan. Identitas tersebut dapat diperoleh dari nilai-nilai yang dipegang 
oleh artis yang kemudian diinternalisasikan ke dalam kehidupan remaja. 
Termasuk juga mengenai identitas gender seorang remaja. Saat ini banyak 
pandangan yang mengatakan bahwa idealnya menjadi seorang perempuan atau 
laki-laki adalah menjadi seperti artis Korea, dengan tampilan wajah yang mulus, 
bentuk badan yang proposional dan menarik. Hal tersebut membuat banyak 
remaja perempuan Indonesia melakukan perawatan dan melakukan diet ketat 
untuk mendapatkan tampilan seperti artis Korea. Begitu juga dengan laki-laki 
yang menginginkan wajah mulus, badan proposional dan tampilan fashion seperti 
artis korea. 
Pengidolaan dapat terjadi pada perempuan maupun laki-laki dengan objek 
pengidolaan dari domain yang berbeda-beda. Objek pengidolaan (idolization) 
sendiri dapat berasal dari domain yang bervariasi seperti dari dunia olahraga, 
hiburan, musik, politik dan agama. Juara olahraga, aktris/aktor, bintang pop, 
pemimpin politik dan agama dapat dijadikan figur idola (Raviv et al. 1996).  
Begitu juga dengan boyband, girlband dan band-band Korea yang dapat menjadi 
idola bagi banyak orang, termasuk masyarakat Indonesia. 
Penggemar K-Pop beraneka ragam dan tergabung dalam kelompok 
penggemar atau yang disebut sebagai fandom dari masing-masing boyband atau 
girlband tertentu. Berdasarkan survei yang dilakukan oleh salah satu perusahaan 
hiburan Korea Selatan, CJ E&M yang meminta pengguna media untuk 
memberikan suara kepada idola-idola favorit mereka. Survei ini mendapat 
920.000 suara dari 18 negara yang berbeda termasuk Jepang, Rusia, Taiwan, Cina, 
Hong Kong, Australia, Thailand, Arab Saudi, Brazil, Perancis, Inggris, Jerman, 
Spanyol, Polandia, Kanada, Meksiko, dan Argentina. Hasil yang diperoleh bahwa 
salah satu boyband yang bernama Super Junior berada di posisi 1 di 10 negara 
yaitu Australia, Thailand, Arab Saudi, Brazil, Perancis, Inggris, Jerman, Kanada, 
Meksiko, dan Argentina. Super Junior menjadi peraih posisi 1 dengan suara 
terbanyak. 
Super Junior merupakan salah satu boyband Korea Selatan yang 
beranggotakan 13 orang pria dan memiliki kelompok fans/ fandom yang disebut 
sebagai EverLasting Friends (ELF). Nama penggemar Super Junior selanjutnya 
akan peneliti sebut dengan ELF. Super Junior adalah salah satu artis Korea 
Selatan yang paling sering melakukan kunjungannya ke Indonesia. Hal ini 
membuat nama Super Junior menjadi tidak asing lagi di kalangan masyarakat 
Indonesia. Tercatat, bahwa Super Junior telah melakukan kunjungan sebanyak 5 
kali yaitu dalam acara festival musik pop Korea pertama di Indonesia, KIMCHI 
(Korean Idols Music Concert Hosted in Indonesia), kemudian yang kedua pada 
acara konser Super Junior, Super Show 4 (SS4), yang ketiga dalam acara musik 
K-Pop yang diadakan oleh salah satu stasiun TV Korea Selatan KBS (Korean 
Broadcasting System), selanjutnya pada konser SMTOWN yang merupakan 
perusahaan hiburan SM Entertainment, tempat Super Junior bernaung dan yang 
terakhir pada konser Super Junior, Super Show 5 (SS5). 
Kunjungan Super Junior yang terbilang sering hadir di Indonesia membuat 
semakin meningkat jumlah ELF yang ada di Indonesia. Berdasarkan data yang 
diperoleh dari Database Official ELF Indonesia (dalam Thaufik, 2013) diperoleh 
jumlah ELF yang terdaftar berjumlah 3.451 orang, diantaranya 1.111 orang yang 
berusia remaja, 2.338 orang yang berusia dewasa awal, dan 2 orang yang berusia 
dewasa madya. Dalam diri ELF terjadi pengidolaan terhadap Super Junior yang 
merupakan salah satu objek pengidolaan yang menurut Raviv (1996) berada 
dalam domain musik atau bintang pop. 
ELF dapat mengidolakan Super Junior dalam berbagai cara. Berdasarkan 
hasil observasi dan wawancara, terdapat ELF yang rela meninggalkan sekolahnya 
untuk menyambut kedatangan Super Junior di bandara atau untuk menonton 
konser Super Junior baik konser yang diadakan di dalam negeri maupun di luar 
negeri, namun ada juga ELF yang mendatangi lokasi konser dengan harapan dapat 
melihat Super Junior keluar dari mobil, padahal ELF tersebut tidak memiliki tiket 
masuk tempat konser. Terdapat ELF yang menghabiskan waktu seharian bahkan 
sampai larut malam untuk mencari berita tentang Super Junior melalui internet 
dan menonton program-program yang melibatkan kehadiran Super Junior. Hal ini 
dapat mengganggu pendidikan ELF dan membuat ELF membuang waktunya yang 
seharusnya dapat dilakukan untuk melakukan aktivitas yang lebih produktif. 
Berdasarkan wawancara dan observasi pula diketahui bahwa terdapat ELF 
juga yang rela menghabiskan uang hingga berjuta-juta untuk membeli pernak-
pernik yang berhubungan dengan Super Junior seperti album, kaos, topi, dan juga 
untuk menonton konser Super Junior. Terdapat ELF yang rela tidak makan untuk 
menabung dari uang sakunya, namun ada juga ELF yang berbohong kepada orang 
tua agar dapat membeli tiket konser, atau memakai uang untuk membayar sekolah 
agar dapat melihat Super Junior. Selain itu tindakan ELF juga dapat berpotensi 
membahayakan diri ELF sendiri dan juga Super Junior. Terdapat ELF yang rela 
mengantri berdesak-desakan sampai pingsan untuk membeli tiket konser atau 
menanti kedatangan Super Junior di Bandara. Terdapat juga ELF yang ingin 
melakukan kontak fisik dengan Super Junior sampai melukai Super Junior. 
Terdapat ELF juga yang memiliki keinginan untuk menguntit kehidupan Super 
Junior, dengan berharap bahwa ELF dapat hidup di dalam asrama Super Junior 
supaya mengetahui aktivitas yang dilakukan oleh Super Junior.  
Meskipun demikian, ELF juga merasakan pengaruh positif dari 
mengidolakan Super Junior. ELF merasa perjuangan Super Junior dalam merintis 
karir dapat dijadikan contoh bagi diri ELF untuk berjuang agar dapat menjadi 
orang sukses seperti Super Junior. ELF juga merasakan adanya perasaan semangat 
ketika mendengarkan lagu-lagu Super Junior sehingga membantu ELF dalam 
menjalankan aktivitas sehari-hari. 
Pengidolaan yang dialami oleh seseorang membuat mereka merasa ada 
kedekatan dengan idolanya. Individu merasa mengenal dan memahami seperti apa 
idolanya, apa yang dirasakan idolanya, padahal idolanya tidak mengetahui apa-
apa tentang mereka. Interaksi antara idola dan fans ini merupakan salah satu 
bentuk relasi parasosial. Relasi Parasosial adalah pengalaman akan keakraban, 
persahabatan, dan keterlibatan afektif yang kuat yang dialami oleh seseorang 
dalam interaksinya dengan figur media (Tukachinsky, 2010). Stever, 2013 
menambahkan bahwa pihak lainnya (idola) tidak mengetahui atau bahkan sama 
sekali tidak menyadari keberadaan pihak tersebut (fans).  
Menurut Tukachinsky (2010) relasi parasosial dibagi menjadi dua 
bentuk/jenis hubungan, yaitu parasocial friendship (persahabatan) dan parasocial 
love (cinta). Parasocial friendship adalah perasaan menyukai figur media, 
merasakan kesetiakawanan (solidaritas) dari figur media, percaya terhadap figur 
media dan menginginkan adanya saling keterbukaan serta dapat berkomunikasi 
dengan figur media. Sedangkan parasocial love adalah keinginan yang kuat akan 
kehadiran figur media, merasa rindu untuk berada dekat secara fisik dengan figur 
media, serta keterbukaan untuk diterima dan diperhatikan.  
Parasocial friendship (PSF) terdiri dari dua dimensi, yaitu communication 
dan support and companionship. Communication adalah keinginan individu untuk 
menjalin komunikasi yang terbuka dengan figur. Berdasarkan survey awal yang 
dilakukan 70% ELF berusaha berkomunikasi dengan Super Junior melalui media 
sosial Twitter seperti merespon ketika member dari Super Junior, menulis sesuatu 
di account Twitternya, memberikan semangat melalui Twitter, menyapa mereka 
melalui Twitter, dan sebanyak 30% melihat twitter untuk mengetahui keadaan 
member Super Junior dan mengetahui info terbaru mengenai mereka. Selain itu, 
70% ELF belajar Bahasa Korea agar dapat mengerti kalimat-kalimat yang 
diucapkan oleh Super Junior dan agar dapat berkomunikasi dengan mereka, 
sedangkan 30% belum belajar Bahasa Korea namun berniat untuk 
mempelajarinya. Support and companionship adalah keinginan individu untuk 
mempercayai, mendukung dan berbagi dengan figur media. Berdasarkan data 
survey awal diperoleh bahwa 100 %  ELF menyatakan mendukung Super Junior 
ketika banyak anti fans menjelek-jelekan mereka dengan cara mempercayai Super 
Junior, namun ELF menolak untuk membalas apa yang dilakukan oleh anti-fans. 
Parasocial Love (PSL) juga terdiri dari dua dimensi yaitu, physical 
attraction yaitu ketertarikan secara fisik terhadap figur media. Sebanyak 90% 
ELF menyatakan bahwa semua anggota Super Junior memiliki wajah yang 
tampan dan menarik. Sebanyak 10% menyatakan bahwa tidak semua anggota 
Super Junior memiliki wajah yang tampan. Sebanyak 100% menyatakan bahwa 
mereka ingin bertemu dengan Super Junior secara langsung untuk berfoto, 
menatap, memeluk, bersalaman. Kedua adalah emotional response to the 
character yaitu, respon emosional terhadap figur media. Sebanyak 100% ELF 
merasa kesal dan membenci anti fans Super Junior. Selain itu 50% ELF juga 
merasa kesal dengan ELF baru karena terlihat  sok tahu  banyak hal mengenai 
Super Junior, ELF juga merasa cemburu ketika ada ELF baru yang menyukai 
bias-nya (idola ELF di antara semua member Super Junior) dan sebanyak 50% 
ELF merasa senang ketika ada ELF baru karena dapat bertukar pengalaman dan 
menambah teman yang suka terhadap Super Junior. Sebanyak 100% ELF 
menyatakan dengan mendengarkan lagu-lagu Super Junior atau menonton music 
video Super Junior dapat membuat ELF merasa semangat dan bahagia. 
Berdasarkan hasil survei diatas dapat dilihat bahwa, ELF dapat mengalami 
parasosial dengan bentuk yang berbeda, yaitu dapat mengalami parasocial love 
ataupun parasocial friendship.  
Penelitian ini difokuskan pada ELF remaja yaitu yang berusia 11-20 tahun, 
yang berada pada tahap pemikiran operasional formal. Remaja yang berada pada 
tahap ini memiliki pemikiran yang bersifat abstrak (Piaget, dalam Santrock 2003). 
Dengan pemikiran yang bersifat abstrak ini membuat remaja mengembangkan 
sikap antisipatif. Menurut Piaget, tidak semua remaja berpikir secara operasional 
formal sepenuhnya. Piaget menyimpulkan bahwa pemikiran operasional formal 
baru akan tercapai sepenuhnya di akhir masa remaja yaitu usia 15-20 tahun. Hal 
ini yang membuat bagaimana pengidolaan pada remaja awal dan akhir dapat 
berbeda.  
Pada remaja di bawah usia 15 tahun belum sepenuhnya berpikir secara 
operasional formal/ berpikir abstrak sehingga membuat cara pengidolaan remaja 
awal akan berbeda dengan remaja akhir. Pada ELF remaja awal mungkin dapat 
ditemukan bahwa ia mengidolakan Super Junior lebih terlihat bersemangat 
dibandingkan ELF remaja akhir, misalnya lebih terlihat histeris atau  mengebu-
gebu  ketika melihat Super Junior melalui media atau melihat langsung, atau ELF 
remaja awal akan lebih mudah tergoda untuk membeli pernak-pernik yang 
berhubungan dengan Super Junior dibandingkan dengan ELF remaja akhir. Hal 
ini disebabkan, pemikiran abstrak sepenuhnya pada ELF remaja akhir 
menghantarkan pada sikap antisipasi yang lebih baik. 
Dengan melihat fenomena mengenai ELF dan hasil survei yang 
menunjukkan bervariasinya relasi parasosial terhadap anggota ELF, maka peneliti 
ingin meneliti lebih lanjut mengenai bentuk parasocial relationship, yaitu 
parasocial friendship dan parasocial love pada penggemar Super Junior (ELF) 
yang berusia 11-20 tahun di Kota Bandung. 
Dari penelitian ini, peneliti ingin mengetahui bagaimana gambaran bentuk-
bentuk parasocial relationship, yaitu parasocial friendship dan parasocial love 
pada penggemar Super Junior (ELF) yang berusia 11-20 tahun di Kota Bandung. 
 Penelitian ini memiliki maksud untuk memeroleh gambaran mengenai 
bentuk-bentuk parasocial relationship, yaitu parasocial friendship dan parasocial 
love pada penggemar Super Junior (ELF) yang berusia 11-20 tahun di Kota 
Bandung. 
 Penelitian ini memiliki tujuan untuk memeroleh gambaran mengenai 
parasocial relationship pada penggemar Super Junior (ELF) berusia 11-20 tahun 
di Kota Bandung, yang muncul dari bentuk-bentuk parasocial relationship, yaitu 
parasocial friendship dan parasocial love, beserta faktor-faktor yang berkaitan. 
1. Menjadi bahan masukan bagi ilmu Psikologi khususnya dalam bidang 
Psikologi Sosial mengenai parasocial relationship pada penggemar 
Super Junior (ELF) di Kota Bandung.  
2. Memberikan sumbangan informasi kepada peneliti lain yang tertarik 
untuk meneliti mengenai parasocial relationship dan mendorong 
dikembangkannya penelitian-penelitian lain yang berhubungan 
dengan topik tersebut. 
1. Memberikan informasi kepada orangtua, pendidik mengenai 
parasocial relationship pada individu yang menjadi penggemar untuk 
pertimbangan dalam memberikan pengawasan. 
2. Memberikan pengetahuan dan pemahaman mengenai gambaran 
parasocial relationship pada penggemar K-Pop pada umumnya dan 
ELF pada khususnya dengan cara membuat artikel mengenai 
penelitian ini di media internet misalnya blog.  
Manusia merupakan makhluk sosial yang membutuhkan orang lain dalam 
menjalani kehidupannya. Manusia membutuhkan sosok yang dapat dijadikan 
model dalam menjalankan peran kehidupannya. Dalam tahap perkembangannya, 
khususnya remaja yang sedang berada di tengah-tengah krisis identitas, akan 
mencari model untuk ditiru/ diidolakan (Erikson, dalam Stever 2011). Model 
tersebut dapat berasal dari berbagai bidang, salah satunya adalah pekerja seni/ 
selebriti. Melalui media, individu dapat menemukan selebriti yang dianggap 
cocok dijadikan panutan yang menawarkan identitas yang diinginkan oleh 
individu. Dalam upaya mencari identitas tersebut, maka tokoh idola menjadi 
penting dalam kehidupan remaja. Hal tersebut mendorong kemunculan fandom 
atau fans club sebagai media dalam mengembangkan pengidolaannya. Salah 
satunya adalah fans club dari Super Junior yang disebut dengan EverLasting 
Friends (ELF).  
 Ketika ELF melihat Super Junior, awalnya akan terjadi kegiatan kognitif di 
dalam diri individu yang menyebabkan seorang individu membuat penilaian 
(judgement) terhadap Super Junior. Penilaian yang dibentuk oleh ELF dapat 
berupa kesukaan atau ketidaksukaan terhadap Super Junior. Penilaian dipengaruhi 
oleh 3 hal yaitu, penampilan fisik, karakteristik figur media dan skill (Giles, 2003, 
dalam Thaufik, 2013).  
Penampilan fisik figur media berkaitan dengan penilaian anggota ELF 
terhadap Super Junior berdasarkan ketertarikan fisik tersendiri, dimulai dari tinggi 
badan dan berat badan yang membuat Super Junior terlihat memiliki badan yang 
ideal dan wajah yang dinilai tampan dan menarik. Kedua, penilaian ELF juga 
dipengaruhi oleh karakteristik Super Junior termasuk di dalamnya sifat, sikap, 
kepribadian, dan prinsip yang dimiliki oleh Super Junior yang membuat anggota 
ELF merasa kagum, misalnya ketika ELF menilai bahwa Super Junior ramah 
kepada fans, Super Junior juga merupakan pekerja keras, kompak, bersahabat 
terhadap ELF.  Ketiga, penilaian juga dipengaruhi oleh skill yang dimiliki oleh 
Super Junior, yaitu di samping kemampuan Super Junior dalam bernyanyi, Super 
Junior juga memiliki keterampilan lain seperti dance, berakting, dan juga 
memainkan alat musik.  
Tiga karakteristik tersebut membantu individu dalam memberikan penilaian 
kepada Super Junior. Penilaian dapat berupa penilaian positif dan penilaian 
negatif. Penilaian positif terhadap Super Junior, menghantarkan ELF kepada relasi 
parasosial, namun penilaian negatif terhadap Super Junior membuat ELF berhenti 
pada tahap tersebut. Namun, penilaian tersebut dapat terus diperbaharui selama 
episode melihat masih dapat memungkinkan untuk terjadi. Pada tahap ini dapat 
saja ELF menyukai Super Junior hanya ketika terjadi episode melihat, namun 
dapat juga berkembang yaitu ELF menyukai Super Junior bukan hanya sepanjang 
episode melihat namun di luar episode melihat. 
Kegiatan kognitif yang terjadi pada ELF dapat juga berupa pengetahuan 
ELF mengenai Super Junior. Pengetahuan yang dimiliki oleh ELF dapat diperoleh 
melalui pengalaman ELF sebelumnya atau dapat berasal dari media-media yang 
menyajikan informasi mengenai Super Junior. Interaksi ELF dengan anggota ELF 
lainnya juga dapat membuat pengetahuan yang dimiliki oleh ELF bertambah atau 
dapat mengurangi ketidakpastian atas pengetahuan yang dimiliki sebelumnya. 
Penilaian dan pengetahuan yang dimiliki oleh ELF bersifat timbal balik, yang 
berarti ketika ELF memiliki pengetahuan mengenai Super Junior akan 
memengaruhi penilaian Super Junior, begitu juga sebaliknya penilaian yang 
dimiliki ELF akan memengaruhi pengetahuan yang dimiliki oleh ELF.  
Penilaian dan pengetahuan yang dimiliki oleh ELF menghantarkan ELF 
pada kegiatan afektif. Penilaian dan pengetahuan yang positif ELF terhadap Super 
Junior membuat ELF mengembangkan perasaan suka terhadap Super Junior. 
Perasaan suka terhadap Super Junior membuat ELF membayangkan untuk 
melakukan interaksi dengan Super Junior, seperti membayangkan diri ELF 
berkenalan dengan Super Junior sehingga memacu ELF untuk membuat upaya 
untuk menghubungi Super Junior. Dari proses membayangkan interaksi dengan 
Super Junior, akan mendorong ELF berusaha membuat kontak dengan Super 
Junior. Salah satu upaya yang dibuat oleh ELF untuk melakukan kontak dengan 
Super Junior adalah bergabung dengan kelompok fans Super Junior. Kegiatan 
kognitif, afektif dan konatif yang terjadi pada diri ELF membuat ELF menjalin 
interaksi dengan Super Junior. Interaksi yang terjadi tersebut dinamakan dengan 
relasi parasosial.  
Relasi parasosial (Tukachinsky, 2010) adalah pengalaman akan keakraban, 
persahabatan, dan keterlibatan afektif yang kuat yang dialami oleh seseorang 
dalam interaksinya dengan figur media. Ketika mengalami relasi parasosial, ELF 
memunculkan tingkah laku seperti memuji ketampanan dan keterampilan yang 
dimiliki oleh Super Junior, melihat pertunjukan konser dari Super Junior berulang 
kali lewat berbagai media, misalnya media internet, youtube, mendengarkan lagu-
lagu yang dibawakan oleh Super Junior baik melalui MP3, CD dan DVD. Mereka 
juga melihat setiap kali ada tayangan di TV yang memberitakan informasi seputar 
Super Junior. ELF juga mencari acara lain yang dibintangi oleh Super Junior. 
Relasi parasosial yang dialami ELF tersebut dapat terjadi dalam dua bentuk, yaitu 
cinta parasosial (parasocial love) dan persahabatan parasosial (parasocial 
friendship). 
 Parasocial love adalah keinginan yang kuat akan kehadiran idola, merasa 
rindu untuk berada dekat secara fisik dengan idola, serta keterbukaan untuk 
diterima dan diperhatikan (Tukachinsky, 2010). Contohnya, ketika anggota ELF 
memuji ketampanan dari anggota Super Junior, memiliki keinginan untuk bertemu 
dengan Super Junior, seperti menghadiri pertunjukkan konser. Ketika menonton 
konser memilih tempat yang dekat dengan panggung sehingga dapat melihat lebih 
dekat Super Junior, memegang tangan anggota Super Junior. Banyak ELF pun 
meneriakkan nama anggota Super Junior yang merupakan anggota yang paling 
difavoritkannya (disebut dengan bias) dan mengungkapkan perasaannya kepada 
Super Junior dengan mengatakan   i love you, oppa .  
Parasocial love (PSL) memiliki dua dimensi yaitu physical attraction dan 
emotional response to the character. Physical attraction adalah derajat 
ketertarikan secara fisik terhadap idola (Tukachinsky 2010, dalam Thaufik 2013). 
ELF memiliki kekaguman secara fisik terhadap anggota Super Junior. Kekaguman 
tersebut diungkapkan ELF dengan mengatakan bahwa anggota Super Junior 
memiliki wajah yang tampan dan bentuk tubuh yang proporsional. Selanjutnya, 
emotional responses to the character adalah derajat respon emosional terhadap 
idolanya, termasuk kekaguman/ penghormatan kepada Super Junior dan 
mengalami perubahan suasana hati (Tukachinsky 2010, dalam Thaufik 2013). Hal 
ini terlihat saat ELF merasa kagum akan perjuangan Super Junior dalam mencapai 
kesuksesan karir. Perasaan berdebar-debar ketika melihat Super Junior baik secara 
langsung atau melalui media, ELF ikut merasa sedih ketika mendapatkan Super 
Junior sedang dalam musibah, dan ELF merasa senang ketika Super Junior 
mendapatkan penghargaan atau prestasi tertentu. Ketika derajat pada kedua 
dimensi dari bentuk parasocial love tersebut tinggi maka ELF mengalami 
parasocial love. 
 Bentuk relasi parasosial yang kedua adalah parasocial friendship (PSF). 
Parasocial friendship adalah perasaan menyukai idola, merasakan 
kesetiakawanan (solidaritas) dari idola, percaya terhadap idola, dan menginginkan 
adanya saling keterbukaan serta dapat berkomunikasi dengan figur media 
(Tukachinsky, 2010). Hal ini terlihat ketika ELF menunjukkan kesukaan dan 
solidaritasnya dengan memberikan dukungan dan penghargaan kepada Super 
Junior ketika mengeluarkan album/ single terbaru. Mereka memberikan pujian, 
dan juga membantu idola secara langsung mempromosikan album/ single tersebut 
dengan membeli dan juga mempromosikan melalui media massa. Parasocial 
friendship memilik dua dimensi yaitu communication dan support and 
companionship (Tukachinsky, 2010). Communication adalah derajat keinginan 
individu untuk menjalin komunikasi yang terbuka dengan figur media 
(Tukachinsky 2010, dalam Thaufik 2013). Hal ini terjadi saat ELF mencoba 
mengungkapkan apa yang dirasakan olehnya kepada Super Junior dengan 
memberikan respon-respon terhadap pesan yang Super Junior sampaikan melalui 
media internet seperti misalnya twitter, keinginan ELF untuk menceritakan 
informasi (positif dan negatif) mengenai dirinya secara jujur dan mendalam. 
Support and companionship adalah derajat keinginan individu untuk memercayai, 
mendukung dan berbagi dengan figur media (Tukachinsky 2010, dalam Thaufik 
2013). Ketika Super Junior mengalami hujatan dari anti-fans, ELF memberikan 
dukungan dengan mencoba melakukan klarifikasi berdasarkan sudut pandang 
yang ia miliki, ketika ada rumor negatif mengenai Super Junior, ELF tidak 
langsung  memercayainya sebelum ada klarifikasi dari Super Junior secara 
langsung. Ketika derajat pada kedua dimensi dari bentuk parasocial friendship 
tersebut tinggi maka ELF mengalami parasocial friendship. 
 Faktor yang memengaruhi munculnya relasi parasosial, diantaranya adalah 
motivasi, faktor kesamaan, keinginan untuk mengidentifikasi idola, komunikasi 
sesama ELF, keterlibatan dalam kelompok fans/ fandom dan jenis kelamin. 
Motivasi yang dimiliki anggota ELF terlihat dari kebutuhan akan kepuasan sosial 
dan emosional yang memotivasi individu untuk bertingkah laku. Motivasi yang 
dimiliki oleh ELF dapar bervariasi. ELF mengidolakan Super Junior dapat 
dikarenakan perasaan kesepian yang dimilikinya sehingga ketika ia melihat Super 
Junior, ia merasa tidak sendiri, namun dapat juga dikarenakan dengan menjadi 
ELF ia memiliki banyak teman dan dapat bertukar cerita mengenai idolanya 
tersebut.   
Faktor kedua adalah kesamaan/ similarity dengan idola juga dapat 
memengaruhi bagaimana anggota ELF mengidolkan artis tertentu. Misalnya 
ketika anggota ELF memiliki pengalaman yang sama dengan idolanya sehingga 
semakin membuat ia mengagumi dan memunculkan relasi parasosial. Semakin 
ELF merasa sama/ mirip dengan Super Junior maka akan semakin kuat relasi 
parasosialnya (Thaufik, 2013). 
Faktor yang ketiga adalah keinginan untuk mengidentifikasi idola. 
Identifikasi yang dimaksudkan adalah menjadikan idola sebagai panutan. Banyak 
ELF yang merasa kagum dengan perjuangan yang dilakukan oleh Super Junior 
dalam merintis karirnya, ELF merasa pengalaman kesuksesan Super Junior dapat 
dijadikan inspirasi bagi dirinya untuk mendapatkan kesuksesan dalam kehidupan 
masing-masing ELF.  
Faktor berikutnya adalah keterlibatan dalam kelompok fans. Ketika ELF 
semakin intens menunjukkan keterlibatannya dalam kelompoknya maka akan 
semakin kuat relasi parasosial yang terbentuk. Hal ini disebabkan karena faktor 
komunikasi yang merupakan salah satu ciri ELF terlibat/ tidak terlibat dalam 
kelompok. Semakin seringnya anggota ELF berkomunikasi dapat membuat 
pengetahuannya mengenai idola semakin bertambah dan dapat mengurangi 
ketidaktentuan akan berita mengenai idolanya, hal ini berkaitan dengan kegiatan 
kognitif pada diri ELF (Thaufik, 2013). 
Faktor selanjutnya adalah komunikasi sesama fans. Ketika ELF yang satu 
berkomunikasi dengan ELF lain membahas mengenai rumor yang berkembang 
tentang Super Junior, akan membuat berkurangnya berita/ informasi yang tidak 
menentu tentang Super Junior. Selain itu komunikasi antar sesama fans dapat 
membuat pengetahuan fans semakin bertambah. Semakin sering ELF 
berkomunikasi dengan ELF lainnya akan membuat pengetahuan ELF bertambah 
sehingga membuat relasi parasosial ELF semakin kuat.  
Faktor terakhir adalah jenis kelamin. Menurut Tukachinsky (2010) jenis 
kelamin dapat memengaruhi relasi parasosial. Jika jenis kelamin idola berlawanan 
dengan anggota ELF akan membuat parasocial love lebih kuat dibandingkan 
parasocial friendship. Begitu juga sebaliknya ketika jenis kelamin idola sama 
dengan anggota ELF maka parasocial friendship lebih kuat dibandingkan dengan 
parasocial love.   
 Selain itu ada beberapa faktor demografi yang dapat memengaruhi relasi 
parasosial, diantaranya adalah usia, tingkat pendidikan, intensitas melihat/mencari 
informasi mengenai idola. Biasanya usia individu mengalami relasi parasosial 
adalah pada usia remaja. Usia berkaitan dengan tahap perkembangan kognitif 
ELF. Pada ELF remaja berada di tahap pemikiran operasional formal, ELF sudah 
mampu berpikir secara abstrak, namun pada remaja awal dan remaja akhir 
memiliki perbedaan dalam tahap pemikiran formal. Piaget mengatakan bahwa 
remaja awal belum sepenuhnya berada pada tahap pemikiran operasional sehingga 
kemampuan antisipasi yang dimiliki remaja awal akan berbeda dengan remaja 
akhir, sehingga akan memengaruhi gambaran relasi parasosialnya. Relasi 
parasosial akan menurun derajatnya sehubungan dengan bertambahnya usia. 
Selain itu tingkat pendidikan juga berpengaruh, menurut Levy (1982, dalam 
Giles 2003) individu dengan tingkat pendidikan lebih baik akan lebih sedikit 
membutuhkan relasi parasosial. Hal ini berkaitan dengan perkembangan kognitif 
yang dimiliki oleh individu. Terakhir adalah intensitas ELF dalam mencari 
informasi mengenai Super Junior dapat memengaruhi relasi parasosial ELF 
terhadap individu. Semakin lama waktu yang dihabiskan individu untuk 
menggunakan media maka semakin kuat relasi sosial yang terbentuk, hal tersebut 
dapat terjadi karena semakin lama intensitas ELF mencari informasi berkaitan 
dengan semakin banyak pengetahuan yang akan bertambah, hal tersebut 
menyebabkan juga perasaan menyukai Super Junior akan meningkat. .  
Menurut Tukachinsky (2010) anggota ELF dapat mengalami salah satu 
bentuk relasi parasosial atau mengalami keduanya. Ketika anggota ELF memiliki 
derajat yang tinggi pada satu bentuk, maka bentuk lainnya rendah. Jika individu 
mengalami keduanya, maka derajat yang tinggi terdapat pada kedua bentuk relasi 
parasosial, yaitu parasocial love  dan parasocial friendship.  
ELF berusia 11-20 
Junior (fisik, arakteristik 
Super Junior, skills) dan 
Motivasi, faktor kesamaan, keinginan untuk mengidentifikasi idola, 
komunikasi sesama ELF, jenis kelamin, usia, intensitas melihat Super 
Junior dan mencari informasi mengenai  Super Junior 
1. Hubungan dengan Super Junior yang dihayati ELF merupakan 
hubungan parasosial (parasocial relationship) 
2. Parasocial relationship fans Super Junior (ELF) di Kota Bandung 
dilihat dari dua bentuk yaitu, Parasocial Friendship dan Parasocial 
Love. 
3. Parasocial Friendship yang dialami oleh ELF dapat dilihat melalui 2 
dimensi communication dan support and companionship. Sedangkan 
Parasocial Love yang dialami oleh ELF dapat juga dilihat melalui 2 
dimensi yaitu physical attraction dan emotional response to the 
character. 
4. Relasi parasosial yang dialami ELF dipengaruhi oleh beberapa faktor, 
diantaranya motivasi, faktor kesamaan, keinginan untuk 
mengidentifikasi idola, komunikasi sesama ELF, jenis kelamin, usia, 
intensitas melihat Super Junior dan mencari informasi mengenai Super 
5. ELF di Kota Bandung dapat mengalami PSF dengan derajat yang 
tinggi, yang berarti ELF dapat menganggap Super Junior sebagai teman 
atau sahabat, dan juga  yang menginginkan keterbukaan, komunikasi, 
kepercayaan. ELF juga dapat mengalami PSF dengan derajat yang 
rendah, yang berarti ELF tidak begitu mengharapkan Super Junior 
menjadi seorang sahabat, sehingga ELF tidak terlalu mengharapkan 
adanya keterbukaan dan komunikasi, dan tidak begitu memercayai 
6. ELF di kota Bandung dapat mengalami PSL dengan derajat yang tinggi, 
yang berarti ELF di Kota Bandung menghayati adanya perasaan cinta 
romantis dengan Super Junior, memiliki keinginan untuk berada di sisi 
Super Junior, mengagumi Super Junior secara fisik, keinginan 
keterbukaan untuk dapat diterima dan diperhatikan, serta melibatkan 
emosi yang intens dengan Super Junior. Pada ELF yang mengalami 
PSL dengan derajat yang rendah, tidak terlalu mengharapkan adanya 
perasaan cinta romantis antara ELF dan Super Junior. ELF juga tidak 
melibatkan emosi yang intens dalam interaksinya dengan Super Junior. 
 Istilah Para-social pertama kali diperkenalkan oleh Horton dan Wohl 
(1956) dalam jurnal Psychiatry sebagai kuasi interaksi sosial yang menjangkau 
durasi pengalaman menonton (Tuchakinsky, 2010). Dalam jurnal tersebut dibahas 
bahwa interaksi parasosial adalah cara berinteraksi antara pengguna media massa 
(penggemar) dan representasi orang muncul di media ("tokoh-tokoh media," 
seperti presenter, aktor, dan selebritis) yang dapat menghasilkan bentuk hubungan 
parasosial, direspon penggemar sebagai hubungan sosial yang khas (dalam Giles, 
2002). 
Singkatnya, interaksi parasosial adalah suatu hubungan antara individu 
dengan figur media tanpa adanya hubungan yang timbal balik (Horton dan Wohl, 
1956 dalam Stever, 2013). Menurut Horton dan Wohl kunci utama dalam 
interaksi parasosial adalah hubungan satu arah (one-way relationship)  yaitu 
pemirsa televisi dapat  merasa  memiliki hubungan dengan figur media, tapi 
hubungan tersebut bersifat satu arah, non-dialektikal, dikontrol oleh figur media 
dan tidak dapat berkembang (dalam Watkins, 2005, dalam Sekarsari, 2009). 
Horton dan Wohl (1956) menyebutkan dua istilah yaitu interaksi 
parasosial (parasocial interaction) dan relasi parasosial (parasocial relationship). 
Stever, 2013 (dalam Thaufik, 2013) memberikan gambaran mengenai perbedaan 
antara interaksi parasosial dan relasi parasosial. Interaksi parasosial adalah respon 
yang diberikan kepada seseorang terhadap figur media di TV seolah-olah idola 
tersebut ada dalam ruangan tempat ia berada, dan jelas bahwa figur media tidak 
memberikan respon balik, contohnya ketika fans dari Brad Pitt menonton film 
Brad Pitt dan merasa seperti dia berada dalam ruangan yang sama dengannya. 
Sedangkan relasi parasosial merujuk pada perluasan interaksi sosial yang muncul 
meskipun seseorang tidak lagi melihat/ menonton figur media, contohnya ketika 
fans memikirkan Brad Pitt setelah menonton film Brad Pitt dan membicarakan hal 
mengenai Brad Pitt dan mengkhayal mengenai dia atau memikirkan Brad Pitt 
hingga periode waktu tertentu. 
Stever (2013) juga menambahkan, parasosial adalah area progresif yang 
dimulai dengan PSI (Parasocial Interaction) yang berpotensi menjadi PSR 
(Parasocial Relationship) dan kemudian menjadi PSA (Parasocial Attachment). 
PSI merupakan respon psikologis langsung individu ketika melihat paparan/ idola 
dan PSR merupakan respon psikologis yang lebih stabil dan jangka panjang yang 
dapat muncul bukan hanya saat individu melihat paparan idola (Schmann & 
Klimmt, 2011). 
Bagi individu, pengalaman melalui perantara media ini dapat membentuk 
suatu  ilusi keintiman  di mana seseorang merasa dirinya sangat mengenal 
idolanya, bahkan lebih daripada ia mengenal tetangga sebelah rumahnya (Horton 
dan Wohl, 1982 dalam Sekarsari, 2009). Ilusi keintiman yang terbentuk bersifat 
cukup mendalam, dipersepsikan sebagai hubungan dua arah dan memiliki tanda-
tanda yang serupa dengan hubungan personal pada umumnya, seperti merasa 
kehilangan saat idolanya tidak ada ataupun menyayangkan kesalahan atau 
kegagalan yang dilakukan oleh idolanya (Rubin, Perse dan Powel, dalam 
Sekarsari, 2009). 
Banyak penelitian-penelitian mengenai parasosial muncul setelah konsep 
ini dibawakan oleh Horton dan Wohl. Penelitian-penelitian berikutnya muncul 
pada area-area yang berbeda seperti psikologi (Giles, 2000,2002), sosiologi 
(Adam dan Sardellio 2000; Feris 2001) komunikasi massa (Rubin dan Step 2000; 
Rubin dan McHugh 1987), budaya populer (Sandvoss 2005; Harrington dan 
Bielby 1995), antropologi (Caughey 1984) (Stever, 2011).  
Pada area psikologi, Giles menjelaskan mengenai interaksi parasosial 
melalui bukunya yang berjudul Media Psychology (2003). Menurut Giles, 
interaksi parasosial terjadi ketika seseorang menanggapi figur media sebagai 
orang yang nyata. Figur media dapat berasal dari berbagai bentuk dan rupa, bisa 
presenter/ pembaca berita, individu yang nyata yang mewakili diri mereka sendiri 
dalam media,  dan karakter fiksi, karaketer tidak nyata seperti kartun.  
Studi mengenai relasi parasosial telah memiliki sejarah panjang, namun 
menurut Giles istilah relasi parasosial belum diartikulasikan dengan cara yang 
sepenuhnya mencerminkan nuansa alami dari fenomena relasi parasosial 
(Tuchakinsky, 2010). Hal tersebut membuat Riva Tuchakinsky memfokuskan 
relasi parasosial pada konseptualisasi dan pengembangan langkah-langkah dari 
dua tipe relasi parasosial, yaitu parasosial cinta (parasocial love) dan parasosial 
persahabatan (parasocial friendship).  
Menurut Tuchakinsky, relasi parasosial (parasocial relationship/ PSR) 
merupakan pengalaman akan kesetiakawanan, persahabatan, dan keterlibatan 
afektif yang kuat yang dialami oleh seseorang dalam interaksinya dengan figur 
media. Relasi parasosial yang dialami seseorang memiliki dua bentuk yaitu cinta 
parasosial (parasocial love) dan persahabatan parasosial (parasocial friendship). 
Persahabatan pada konteks parasosial didefinisikan sebagai perasaan 
menyukai figur media, merasakan kesetiakawanan (solidaritas) dari figur media, 
percaya terhadap figur media, dan menginginkan adanya saling keterbukaan dan 
berkomunikasi dengan figur media (Tuchakinsky, 2010).  
Dalam konteks parasosial, cinta berdasarkan pada keinginan yang kuat 
untuk berada disisi figur media/ akan kehadiran figur media, merasa rindu untuk 
berada dekat secara fisik dengan figur media, serta keterbukaan untuk diterima 
dan diperhatikan (Rubin, 1973 dalam Tuchakinsky, 2010).  
Batas-batas antara cinta dan persahabatan sering kali kabur (Hendrick & 
Hendrick 1993, dalam Tuchakinsky 2010). Seperti persahabatan, cinta juga 
berdasarkan pada intimasi, kepercayaan dan keterbukaan. Perbedaan cinta dan 
persahabatan sama dengan perbedaan antara menyukai dan cinta. Maksud dari 
cinta di sini mengarah pada romantic love, yaitu jenis cinta yang didorong oleh 
daya tarik seksual dan disertai emosi yang intens (Hendrick & Hendrick, dkk 
1987; Sterenberg 1986, dalam Tuchakinsky 2010).  
Menurut Tuchakinsky (2010), cinta parasosial memiliki 2 dimensi yaitu 
ketertarikan secara fisik (physical attraction) dan respon emosional terhadap figur 
media (emotional responses to the character). Physical attraction merupakan 
derajat ketertarikan secara fisik individu terhadap figur media, sedangkan 
emotional responses merupakan derajat respon emosional individu terhadap figur 
media. (Tuchakinsky 2010, dalam Thaufik, 2013) Semakin besar physical 
attraction dan emotional responses yang dirasakan individu, semakin kuat pula 
cinta parasosial yang dialami individu (Tuchakinsky, 2010). 
Begitu juga dengan persahabatan parasosial yang memiliki 2 dimensi yaitu 
komunikasi (communication) serta dukungan dan kesetiakawanan (support and 
companionship). Communication merupakan derajat keinginan individu untuk 
menjalin komunikasi yang terbuka dengan figur media, sedangkan support and 
companionship merupakan derajat keinginan individu untuk mempercayai, 
mendukung dan berbagi dengan figur media (Tuchakinsky 2010, dalam Thaufik, 
2013). Semakin besar communication dan support and companionship  yang 
dirasakan individu, semakin kuat pula persahabatan parasosial yang dialami 
individu (Tuchakinsky, 2010).   
Menurut Tuchakinsky (2010), seseorang dapat mengalami hanya salah 
satu bentuk relasi parasosial (persahabatan parasosial saja atau cinta parasosial 
saja) atau mengalami keduanya (persahabatan dan cinta parasosial). Orang yang 
hanya mengalami salah satu bentuk berarti memiliki derajat yang lebih tinggi di 
suatu bentuk sementara bentuk lainnya rendah, sedangkan orang yang mengalami 
keduanya memiliki derajat yang tinggi di kedua bentuk relasi parasosial 
(Tuchakinsky, 2010)   
Giles (2003). Menurut Giles (2003), ketika individu menggunakan media 
(misalnya ketika individu menonton televisi), akan terjadi aktivitas psikologis di 
dalam dirinya. Kegiatan kognitif berada pada bagian oval dari bagan, yaitu 
penilaian individu mengenai figur media berdasarkan pengetahuan yang dimiliki 
individu tersebut. Penilaian terhadap figur media berasal dari tanggapan langsung 
dari individu kepada figur media yang terdapat di layar. Penilaian tersebut dapat 
berupa penilaian kesukaan/ ketidaksukaan terhadap figur media. Penilaian selain 
dapat terbentuk dari pengetahuan individu mengenai figur tersebut, bisa juga dari 
pengalaman sebelumnya ketika melihat figur tersebut melalui media.  
Beberapa hal yang dapat memengaruhi penilaian individu terhadap media 
figur, pertama adalah fisik (cantik atau tampan), kedua karakteristik individual 
(seperti sifatnya, sikapnya, kepribadiannya, dan prinsipnya), dan ketiga, skill yang 
dimiliki figur tersebut (seperti skill menyanyi, menari, acting) (Thaufik, 2013). 
Ketika ia menyukai figur tersebut, ia akan mengidentifikasikan dirinya dan 
membentuk  interaksi  dengan figur tersebut. Individu juga akan mulai membawa 
interaksinya dengan figur tersebut ke dalam relasi sosialnya, yaitu dengan cara 
membicarakan mengenai figur tersebut dengan temannya. Di tahap ini, penilaian 
dari orang lain dapat memengaruhi bagaimana penilaian dirinya terhadap idola 
karena bisa saja temannya memberitahu hal yang negatif mengenai idola. 
Misalnya, ketika individu menyaksikan figur di layar TV, awalnya ia menyukai 
figur namun karena mendengar pendapat-pendapat negatif tentang figur dari 
teman-temannya, ia mengubah penilaiannya menjadi tidak menyukai figur pada 
akhir penayangan. Pendapat orang lain dapat mengubah penilaian individu, 
apakah ia akan tetap menyukai figur media tersebut atau menjadi tidak 
menyukainya (Giles, 2003). Ketika individu memilih tidak menyukai figur, maka 
individu akan kembali lagi pada proses berpikir. Penilaian individu dapat terus 
diperbarui selama episode menonton, sehingga membuat penilaian individu 
terhadap figur dapat berubah-ubah. Kesempatan kedua, ketika individu sendirian 
menyaksikan tayangan figur, kekagumannya akan kembali. Terkadang setelah kita 
membaca mengenai kebaikan figur seperti terlibatnya dalam acara amal, kita 
merasa telah salah menilai figur media karena penampilannya di televisi.  
Ketika individu memutuskan untuk tetap menyukai figur media tersebut, 
individu akan semakin menjalin interaksi dengan figur media (tahap imagined 
interaction). Misalnya dengan cara mengulang menonton drama yang diperankan 
oleh seorang artis, berulang kali menonton performance penyanyi tertentu, atau 
mencari acara lain yang dibintangi oleh figur tersebut (Thaufik, 2013) Semakin 
banyak interaksi yang terbentuk, individu akan semakin melibatkan perasaannya 
dan emosionalnya ke dalam interaksi tersebut. Inilah yang disebut dengan relasi 
parasosial (Giles, 2003).     
 Menurut Hoffner, 2002 (dalam Sekarsari, 2009 dan Giles, 2003, dalam 
Thaufik, 2013), terdapat tujuh karakteristik individu yang memiliki 
kecenderungan mengalami relasi parasosial, yaitu: 
1. Individu yang kurang atau jarang melakukan interaksi sosial. Berdasarkan 
penelitian yang dilakukan oleh Norlund (dalam Hoffner, 2002, dalam 
Sekarsari, 2009, dalam Thaufik, 2013), individu yang kurang atau jarang 
melakuakn interaksi sosial akan lebih sering berada di dalam rumah, 
sehingga cenderung menggunakan televisi sebagai teman dan 
membentuk relasi parasosial.  
2. Perbedaan individu dalam berempati. Empati dapat meningkatkan 
kecenderungan pemirsa televisi untuk mengenali dan berbagi pola pikir 
serta pengalaman emosional dengan karakter dalam media (Hoffner, 
2002, dalam Sekarsari, 2009, dalam Thaufik, 2013) 
3.  Self-esteem yang rendah. Hasil penelitian Turner (dalam Hoffner, 2002, 
dalam Sekarsari, 2009, dalam Thaufik, 2013) menunjukkan bahwa 
individu dengan self-esteem yang rendah akan menemukan kesulitan 
untuk berkomunikasi langsung dengan orang lain, sehingga mereka lebih 
memilih untuk menonton telivisi dan menciptakan suatu hubungan 
dengan figur media yang mereka lihat di televisi. 
4. Tingkat pendidikan. Menurut Levy, 1982 (dalam Hoffner, 2002, dalam 
Giles, 2003, dalam Thaufik, 2013), individu yang memiliki tingkat 
pendidikan yang lebih baik akan lebih sedikit membuthkan relasi 
parasosial karena individu yang lebih berpendidikan biasanya tidak 
memiliki masalah dalam melakukan interaksi sosial dengan orang lain. 
5. Individu yang tidak biasa keluar rumah (housebound infirm). Mereka 
yang tidak bisa keluar rumah, mungkin karena masalah kesehatan, 
biasanya kurang memiliki kesempatan untuk melakukan interaksi sosial 
dengan orang lain, sehingga memiliki kecenderungan untuk membentuk 
relasi parasosial (Levy, 1982, dalam Hoffner, 2002, dalam Sekarsari, 
2009, dalam Thaufik, 2013). 
6. Interpersonal attachement. Menurut Cole dan Leets (dalam Hoffner, 
2002, dalam Sekarsari, 2009, dalam Thaufik, 2013), jenis interpersonal 
attachement yang dimiliki seseorang akan memengaruhi pembentukan 
relasi parasosial. Individu yang memiliki gaya attachement anxious-
ambivalent merupakan individu yang paling memiliki kecenderungan 
untuk membentuk relasi parasosial, sedangkan individu yang memiliki 
gaya attachment avoidant merupakan individu yang paling kecil 
memiliki kecenderungan untuk mengalami relasi parasosial. 
7. Gender. Beberapa penelitian sebelumnya telah membuktikan bahwa relasi 
parasosial lebih kuat dan lebih sering dialami oleh perempuan (Hoffner, 
2002, dalam Sekarsari, 2009, dalam Thaufik, 2013). 
8. Usia. Menurut Maltby & McCutcheon (2003), usia seseorang juga dapat 
memengaruhi munculnya relasi parasosial, dimana biasanya relasi 
parasosial wajar muncul pada usia remaja dan seharusnya semakin 
berkurang seiring individu memasuki usia dewasa.  
Meskipun demikian, untuk banyak variabel, terutama faktor demografis, 
hanya terdapat sedikit konsistensi di semua penelitiannya (Giles, 2003). Misalnya 
nilai relasi parasosial tidak hanya berhubungan dengan intensitas menonton saja, 
tetapi juga terdapat hubungan dengan faktor usia, jenis kelamin dan tingkat 
pendidikan (Giles, 2003). 
Menurut Hoffner, 2002 (dalam Sekarsari, 2009) selain karakteristik 
individu, terdapat beberapa faktor yang juga dapat memengaruhi munculnya relasi 
parasosial, antara lain sebagai berikut:  
1. Motivasi. Motivasi yang dimaksudkan di sini adalah motivasi untuk 
memenuhi tujuan, kebutuhan dan keinginanya yang dalam konteks 
parasosial adalah kebutuhan akan kepuasan sosial dan emosional. Hal ini 
dapat memotivasi individu untuk menonton tayangan telivisi lebih lanjut 
dan dapat membantu individu memuaskan kebutuhan keanggotaan 
individu dalam suatu perkumpulan.  
2. Faktor kesamaan (similarity) antara individu dengan figur media, baik 
dalam hal penampilan fisik, tingkah laku, reaksi emosional, maupun 
kepribadian. Biasanya individu akan lebih tertarik pada karakter dan 
kepribadian figur media yang mirip dengannya. Misalnya, persamaan 
dalam jenis kelamin, etnis, kelas sosial, usia, kepribadian, kepercayaan, 
dan pengalaman (Hoffner, 2002, dalam Sekarsari, 2009)  
3. Adanya keinginan individu untuk mengidentifikasikan figur media dengan 
dirinya. Biasanya ciri-ciri figur media yang disukai seseorang adalah 
individu yang tampan atau cantik, menarik, berbakat dan sukses sehingga 
figur media tersebut akan menjadi panutan bagi orang tersebut (Hoffner, 
2002, dalam Sekarsari, 2009). 
4. Komunikasi antara pemirsa televisi dengan pemirsa telivisi lainnya. 
Mereka akan saling berkomunikasi untuk mengurangi ketidaktentuan akan 
berita mengenai figur media dan juga meningkatkan pengetahuan 
mengenai kehidupan dan kepribadian figur media. Semakin sering mereka 
berkomunikasi dan menambah pengetahuan mengenai figur media, maka 
makin kuat relasi parasosial yang terbentuknya (Hoffner, 2002, dalam 
Sekarsari, 2009).  
 Selain itu, kepribadian juga dapat memengaruhi munculnya relasi 
parasosial. Orang dengan kepribadian neurotis dan psikotis memiliki 
kecenderungan untuk mengalami relasi parasosial (Maltby dan Cutcheon, 2011). 
Menurut Altman dan Taylor (dalam Camella, 2003, dalam Sekarsari, 2009), 
lamanya waktu yang dihabiskan individu untuk menonton televisi juga dapat 
memengaruhi munculnya relasi parasosial, dimana semakin lama individu 
menonton telivisi maka ia akan semakin intim dengan figur media dan semakin 
kuat pula relasi parasosial yang terbentuknya. Levi (1982, dalam Giles) 
menyatakan bahwa individu dengan tingkat pendidikan lebih baik akan lebih 
sedikit membutuhkan relasi parasosial. Namun banyak peneliti juga menyatakan 
bahwa tingkat pendidikan tidak memiliki hubungan yang signifikan dengan relasi 
parasosial.  
Selain itu, Tuchakinsky (2010) menyatakan bahwa jenis kelamin juga 
memengaruhi relasi parasosial, dimana jika jenis kelamin figur media berlawanan 
dengan individu, maka parasocial love akan lebih kuat dibandingkan dengan 
parasocial friendship. Begitu juga, ketika jenis kelamin figur media sama dengan 
individu, maka parasocial friendship cenderung lebih kuat daripada parasocial 
love.  
Thaufik (2013) menambahkan bahwa keterlibatan dalam kelompok fans 
Super Junior juga dapat memengaruhi parasosial. Hal ini berkaitan dengan 
pendapat Hoffner (2002) mengenai komunikasi antara pemirsa televisi dengan 
pemirsa televisi lainnya. Di dalam kelompok fans, penggemar dapat saling 
berkomunikasi untuk mengurangi ketidaktentuan akan berita mengenai idola. 
Selain itu, semakin penggemar membicarakan idola dan menambah pengetahuan 
mengenai idola, maka akan semakin kuat relasi parasosial yang terbentuknya.  
Beberapa hal yang terbentuk atau dipengaruhi oleh adanya perilaku 
parasosial antara lain: (Sekarsari, 2009) 
1. Sense of companionship. Dengan adanya hubungan dan interaksi 
parasosial, individu akan merasakan suatu kepuasan dalam kebutuhan 
interaksi sosialnya (Hoffner, 2002) 
2. Pseudo-friendship. Adanya perilaku parasosial juga dapat 
menimbulkan rasa persahabatan semu antara individu dengan selebriti 
favoritnya (Hoffner, 2002). Hal ini dapat terjadi karena individu 
merasa mengetahui dan berhubungan langsung dengan selebriti 
favoritnya sebagai mana mereka berhubungan dengam teman mereka.  
3. Pedoman dalam bertingkah laku. Tingkah laku sosial dan nilai-nilai 
budaya (misalnya pernikahan atau pola asuh) performer akan menjadi 
acuan bagi para penggemarnya untuk bertingkah laku dalam kehidupan 
sehari-hari (McCourt & Fitzpatrick, 2001; Hoffner, 2002). 
4. Personal identity. Identitas menggunakan situasi dan tingkah laku 
selebriti favoritnya  di dalam film atau pun di dunia nyata untuk 
mengartikan dan memahami kehidupan dirinya sendiri (McQuail, dkk, 
dalam Giles 2002).  
5. Pemirsa patologis. Interaksi yang sangat kuat antara individu dan 
selebriti favoritnya dapat menimbulkan gejala patologis, dimana 
individu akan melakukan segala hal yang dilakukan oleh selebriti 
favoritnya, bahkan tingkah laku yang buruk sekalipun. Interaksi yang 
sangat kuat ini juga dapat berakibat terganggunya interaksi sosial yang 
normal bagi individu.  
6. Tuchakinsky (2010) menambahkan bahwa hubungan parasocial 
berbeda memenuhi kebutuhan psikologis yang berbeda dan terkait 
dengan kenikmatan program televisi yang berbeda. PSL bisa 
memberikan penonton pengalaman romantis yang aman untuk 
mempersiapkan mereka dalam keterlibatan romantis di masa depan 
(misalnya, Karniol, 2001). Sebaliknya, PSF mungkin menjadi sumber 
eksplorasi diri dan self-enhancement (Derrick, et al., 2008) melalui 
rasa persahabatan dan rasa memiliki. 
Dalam masyarakat industri modern, perjalanan dari masa kanak-kanak 
menuju kedewasaan ditandai tidak dengan satu peristiwa, melainkan periode 
panjang yang disebut masa remaja (adolescence) ? peralihan masa 
perkembangan yang berlangsung sejak usia sekitar 10 atau 11, atau bahkan lebih 
awal sampai masa remaja akhir dua puluhan awal, serta melibatkan perubahan 
besar dalam aspek fisik, kognitif, psikososial yang saling berkaitan. Secara umum, 
masa remaja ditandai dengan munculnya pubertas (puberty), proses yang pada 
akhirnya akan menghasilkan kematangan seksual, atau fertilitas ? kemampuan 
untuk melakukan reproduksi. 
Masa remaja awal (sekitar usia 10 atau 11 sampai 14 tahun), peralihan dari 
masa kanak-kanak, memberikan kesempatan untuk tumbuh, tidak hanya dalam 
dimensi fisik, tetapi juga dalam kompetensi kognitif dan sosial, otonomi, harga 
diri, dan keintiman. Periode ini juga memiliki resiko. Sebagian remaja mengalami 
masalah dalam menghadapi berbagai perubahan yang terjadi secara bersamaan 
dan membutuhkan bantuan dalam mengatasi bahaya saat menjalani masa ini. 
Masa remaja adalah saat meningkatknya perbedaan diantara kebanyakan remaja, 
yang menuju ke masa dewasa yang memuaskan dan produktif, dan hanya 
sebagian kecil yang akan menghadapi masalah besar (Offer, 1987; Offer, Kaiz, 
Ostrov, dan Albert ,2002; Offer, Offer, dan Ostrov, 2004; Offer & Schonert-
Reichl, 1992). 
Remaja memroses informasi mengenai emosi secara berbeda 
dibandingkan dengan orang dewasa. Remaja awal (usia 11 sampai 13 tahun) 
cenderung menggunakan amigdala, bagian otak yang berperan besar dalam reaksi 
emosional dan instigtual. Remaja yang lebih matang, seperti orang dewasa, 
cenderung menggunakan lobus frontalis yang memungkinkan penilaian yang lebih 
akurat dan beralasan. Maka pada remaja awal perkembangan otak yang belum 
matang dapat membuat perasaan atau emosi mengalahkan akal sehat   alasan 
yang memungkinkan remaja membuat pilihan yang tidak bijaksana.  
Menurut, Piaget, remaja memasuki tingkat perkembangan kognitif 
tertinggi - operasional formal (formal operation) - saat mereka mengembangkan 
kapasitas untuk berpikir secara abstrak. Perkembangan ini biasanya dimulai 
sekitar usia 11 tahun dan memberikan cara yang baru dan lebih fleksibel untuk 
memanipulasi informasi. Remaja tidak lagi dibatasi oleh cara berpikir yang ada 
saat ini, sehingga mereka dapat memahami waktu dan ruang dalam konteks masa 
lalu. Mereka dapat menggunakan simbol untuk mewakili sesuatu (misalnya, huruf 
X untuk mewakili angka yang tidak diketahui ) sehingga dapat memelajari aljabar 
dan kalkulus. Mereka dapat lebih mengapresiasi metafora dan aligori sehingga 
bisa menemukan arti yang lebih kaya dalam karya sastra. Mereka dapat berpikir 
tentang hal yang mungkin terjadi, tidak hanya apa yang sedang terjadi. Mereka 
dapat membayangkan kemungkinan dan membentuk serta menguji hipotesis atau 
dugaan. Kemampuan untuk berpikir abstrak juga memiliki konsekuensi 
emosional.  
Apa yang menyebabkan perpindahan ke penalaran operasional formal? 
Piaget menyatakan bahwa penyebabnya adalah gabungan dari kematangan otak 
dan berkembangnya kesempatan di lingkungan. Kedua hal ini penting: bahkan 
jika perkembangan neurologis telah cukup maju untuk melakukan penalaran 
formal, remaja hanya dapat mencapainya dengan stimulasi yang tepat.  
Tahap operasional formal diyakini oleh Piaget muncul sekitar usia 11 
sampai 15 tahun. Kekuatan yang sedang berkembang pada remaja membuka 
cakrawala pemikiran dan sosial yang baru, Pemikiran operasional formal bersifat 
lebih abstrak daripada pemikiran operasional konkrit sebagai landasan 
berpikirnya. Remaja mampu membayangkan situasi rekaan, kejadian yang 
semana-mata, berupa kemungkinan hipotesis ataupun proposisi abstrak, dan 
mencoba mengolahnya dengan pemikiran logis. Kualitas abstrak dari pemikiran 
remaja di tahap operasional formal tampak jelas pada kemampuan remaja untuk 
memecahkan masalah secara verbal.  
Remaja mulai memikirkan secara lebih luas mengenai karakteristik ideal, 
kualitas yang ingin dimilikinya sendiri atau yang diinginkan pada orang lain. 
Pemikiran remaja sering kali melayang, berfantasi ke arah kemungkinan-
kemungkinan di masa depan. Remaja mungkin saja menjadi tidak sabar dengan 
patokan ideal yang dimilikinya dan bingung patokan ideal manakah yang akan 
dipegang.  
Tidak semua remaja berpikir secara operasional formal sepenuhnya. Tahap 
operasional formal terdiri dari dua tahap kecil yaitu: awal dan akhir (Broughton, 
1983, dalam Santrock, 2003). Pemikiran operasional formal ini tumbuh pada 
tahun-tahun masa remaja tengah. Karya-karya Piaget (1952) menunjukkan bahwa 
saat mulainya dan memantapnya cara berpikir operasional formal berakhir selama 
masa remaja awal, sekitar 11 sampai 15 tahun. Kemudian Piaget (1972) meralat 
pandangannya dan menyimpulkan bahwa pemikiran operasional formal baru akan 
tercapai sepenuhnya di akhir masa remaja, sekitar usia 15 sampai 20 tahun.  
Dalam teori Erikson terdapat delapan tahap perkembangan terjadi ketika 
kita melalui siklus hidup. Tiap tahap terdiri dari tugas perkembangan yang unik, 
yang menghadapkan individu dengan krisis yang seharusnya dihadapinya. Bagi 
Erikson, krisis ini bukanlah bencana tetapi merupakan titik balik dari kepekaan 
yang meningkat dan potensi yang bertambah. Semakin berhasil individu 
mengatasi konflik, semakin sehat perkembangan individu tersebut (Erikson, 
dalam Santrock 2003). 
Kedelapan tahap perkembangan psikososial menurut Erikson, adalah: 
1. Trust vs mistrust (masa bayi, tahun pertama) 
2. Autonomy vs shame and doubt (masa bayi, tahun kedua) 
3. Initiative vs guilt (masa anak awal, usia prasekolah 3-5 tahun) 
4. Industry vs inferiority (masa anak pertengahan dan akhir, usia sekolah, 6 
tahun- pubertas) 
5. Identity vs identity confusion (remaja, 10-20 tahun) 
6. Intimacy vs isolation (masa dewasa awal, 20-an, 30-an) 
7. Generativity vs stagnation (masa dewasa tengah, 40-an, 50-an) 
8. Integrity vs despair (masa dewasa akhir, 60-an) 
Pada tahap perkembangan psikososial Erikson, masa remaja berada pada 
tahapan identity vs identity confusion. Pada tahap ini individu diharapkan 
menemukan siapa mereka, mereka sebetulnya apa, dan kemana mereka menuju 
dalam hidupnya. Dimensi yang paling penting adalah mengeksplorasi solusi 
alternatif mengenai peran (Erikson, dalam Santrock 2003). Ketika krisis 
diselesaikan, identitas ego yang sehat dicapai (Erikson, dalam Stever 2011). 
Identitas yang terbentuk pada saat remaja menyelesaikan tiga persoalan 
besar: pilihan pekerjaan, pemilihan nilai-nilai untuk diterapkan dalam hidup, dan 
perkembangan identitas seksual yang memuaskan. Selama masa kanak-kanak 
tengah, individu mendapatkan keterampilan yang dibutuhkan untuk mencapai 
keberhasilan dalam budaya mereka. Saat remaja, mereka butuh untuk menemukan 
cara-cara untuk menggunakan keterampilan ini (Papalia, 2009). 
Menurut Erikson, psychosocial moratorium, masa  istirahat  yang 
disediakan pada masa remaja, membuat mereka dapat mencari komitmen yang 
sebenarnya. Komitmen remaja ini mungkin dapat membentuk hidupnya untuk 
tahun-tahun ke depan. Dengan tetap setiap terhadap komitmen mereka, remaja 
akan menjadi lebih baik dalam mengatasi krisis identitas tersebut. Remaja yang 
mengatasi krisis ini secara memuaskan membangun  kekuatan  kesetiaan: 
perasaan setia, keyakinan, atau merasa memiliki orang-orang yang dikasihi, 
teman, atau pasangan hidup. Kesetiaan juga dapat berarti identifikasi dengan 
seperangkat nilai, ideologi, agama, gerakan politik, pencarian kreatif, atau 
kelompok etnik (Erikson, 1982, dalam Papalia, 2009).  
Kesetiaan adalah perpanjangan dari kepercayaan. Dalam masa remaja, 
menjadi penting untuk memercayai orang lain. Remaja memperluas kepercayaan 
mereka kepada mentor atau orang-orang yang mereka kasihi. Dalam membagi 
pemikiran dan perasaan, seorang remaja memperjelas identitas sementaranya 
dengan melihatnya dalam pandangan orang-orang yang mengasihi mereka. Akan 
tetapi,  keintiman  remaja ini berbeda dengan keintiman yang matang, yang 
melibatkan komitmen, pengorbanan dan kompromi yang lebih besar.  
Dalam konteks teori Erikson, parasocial dan keterikatan sosial untuk 
selebritis dapat dijelaskan berdasarkan tahap perkembangannya. Tahapan yang 
paling menonjol dalam perkembangan usia di kelompok penggemar dipelajari 
Stever (2008) berada di tahapan remaja, dewasa muda dan dewasa tengah.  
Seorang remaja di tengah-tengah krisis identitas mencari model untuk 
ditiru. Terutama bagi remaja yang tidak memiliki model di rumah, media 
memberikan kekayaan dari selebriti yang cocok untuk dijadikan panutan bagi 
hampir setiap identitas diinginkan (Stever, 2011). 
Penelitian ini dilakukan untuk mengetahui gambaran parasocial 
relationship (PSR) yang dimiliki oleh Penggemar Super Junior (ELF) yang 
berusia 11-20 tahun di Kota Bandung, dengan menggunakan rancangan penelitian 
studi deskriptif, yaitu penelitian yang menggambarkan suatu situasi, masalah, 
fenomena, pelayanan atau program, pemberian informasi mengenai suatu hal, 
perkataan, kondisi kehidupan suatu komunitas, atau menggambarkan perilaku 
yang berkaitan dengan permasalahan yang diteliti secara sistematik (Ranjit 
Kumar, 2009). 
Skema rancangan penelitian sebagai berikut:  
Junior 11-20 
Junior 11-20 tahun 
PSF&PSL 
Penelitian ini terdiri dari satu variabel yaitu parasocial relationship (PSR) 
pada penggemar Super Junior yang berusia 11-20 tahun di Kota Bandung. 
Parasocial relationship adalah pengalaman akan keakraban, persahabatan, 
dan keterlibatan afektif yang kuat yang dialami oleh seseorang dalam interaksinya 
dengan figur media (Tukachinsky, 2010), yang dapat dilihat melalui dua bentuk 
yaitu, parasocial friendship dan parasocial love.  
Parasocial friendship (PSF) adalah perasaan menyukai figur media, 
merasakan kesetiakawanan (solidaritas) dari figur media, percaya terhadap figur 
media, dan menginginkan adanya saling keterbukaan serta dapat berkomunikasi 
dengan figur media (Tukachinsky, 2010). Parasocial love (PSL) adalah keinginan 
yang kuat akan kehadiran figur media, merasa rindu untuk berada dekat secara 
fisik dengan figur media, serta keterbukaan untuk diterima dan diperhatikan 
(Rubin, 1973 dalam Tukachinsky, 2010). 
Pada masing-masing bentuk memiliki dua dimensi yang berbeda. Untuk 
parasocial friendship terdiri dari communication dan support and companionship, 
sedangkan untuk parasocial love terdiri dari physical attraction dan emotional 
responses to the character.   
Parasocial friendship adalah seberapa besar Penggemar Super Junior yang 
berusia 11-20 tahun di Kota Bandung menyukai Super Junior, merasakan 
kesetiakawanan (solidaritas) dari Super Junior, percaya terhadap Super Junior, 
dan menginginkan adanya saling keterbukaan dan komunikasi dengan Super 
Junior. Parasocial friendship terdiri dari dua dimensi, yaitu communication dan 
support and companionship. 
Communication adalah seberapa besar keinginan Penggemar Super Junior 
yang berusia 11-20 tahun di kota Bandung untuk menjalin komunikasi yang 
terbuka dengan Super Junior, meliputi pengungkapan diri kepada Super Junior 
dan mendapatkan saran dari Super Junior. Sedangkan Suppport and 
Companionship adalah seberapa besar keinginan kecenderungan Penggemar 
Super Junior yang berusia 11-20 tahun di kota Bandung untuk memercayai, 
mendukung dan berbagi dengan Super Junior.  
Parasocial love adalah seberapa besar keinginan Penggemar Super Junior  
yang berusia 11-20 tahun di Kota Bandung untuk berada di sisi Super Junior, 
merasakan kerinduan untuk berada dekat secara fisik dengan Super Junior, serta 
keterbukaan untuk diterima dan diperhatikan oleh Super Junior. Parasocial love 
terdiri dari dua dimensi, yaitu physical attraction dan emotional response to the 
character.  
Physical attraction adalah seberapa besar ketertarikan secara fisik 
Penggemar Super Junior yang berusia 11-20 tahun di kota Bandung terhadap 
Super Junior. Sedangkan Emotional Responses to The Character adalah seberapa 
kuat respon emosional Penggemar Super Junior yang berusia 11-20 tahun di Kota 
Bandung terhadap Super Junior. 
Alat ukur yang digunakan untuk mengukur bentuk parasocial relationship 
adalah kuesioner parasocial relationship yang dirancang oleh peneliti berdasarkan 
pada teori Tukachinsky (2010). Tujuan kuesioner ini adalah untuk mengetahui 
gambaran bentuk parasocial relationship pada Penggemar Super Junior yang 
berusia 11-20 tahun. Kuesioner ini merupakan terjemahan dari alat ukur asli yang 
dibuat oleh Tukachinsky (2010) dengan jumlah awal 24 item (12 item untuk 
masing-masing bentuk parasocial relationship), yang telah diterjemahkan oleh 
Joana Juniaarti Herijanto, B. A. dan melakukan back translate oleh Drs. Peter 
Angkasa, MM. Alat ukur yang dibuat oleh Tukachinsky memiliki skor Alfa 
Cronbach untuk semua skala PSL, PSF dan PSR bervariasi antara 0,81 dan 0,95.  
Peneliti telah melakukan modifikasi terhadap alat ukur yang dibuat 
Tukachinsky (2010) yang disesuaikan dengan sampel penelitian yaitu Super 
Junior, sehingga dihasilkan 52 item (pada masing-masing bentuk parasocial 
relationship berjumlah 26 item). Alat ukur ini terdiri dari 3 bagian. Pada bagian 
pertama dan kedua merupakan item pernyataan tertutup dan tiap item memiliki 
empat alternatif jawaban yang dibuat dalam skala penilaian yang bersifat interval. 
Bagian pertama mengukur bentuk Parasocial Friendship, yang terdiri dari 26 
item yang disusun berdasarkan dimensi dari Parasocial Friendship, yaitu 
communication dan support and companioship. Bagian kedua mengukur bentuk 
Parasocial Love, yang terdiri dari 26 item yang disusun berdasarkan dimensi dari 
Parasocial Love, yaitu physical attraction dan emotional responses to the 
character. Pada bagian ketiga merupakan pertanyaan terbuka mengenai faktor-
faktor yang memengaruhi Parasocial Relationship.  
Dimensi Indikator No. Item 
Communication Disclosure dari diri 4, 6, 8, 10, 26, 12 
Advice Seeking dari diri  14, 16, 18, 20, 22, 
Trust dari diri 24, 2, 25, 23, 21 
Sharing dari diri 19, 17, 15, 13 
Mutual Help dari diri 11, 9, 7, 5, 3, 1 
Physical attraction Tampang dan Bentuk 
25, 23, 21, 19, 5, 3, 17 
Penampilan  15, 13, 11, 9, 7, 26 
Admiration 1, 24, 22, 20, 18, 16, 14 
Mood Change 12, 10, 8, 6, 4, 2 
Alat ukur ini terdiri dari 52 pertanyaan yang mengukur bentuk dari 
parasocial relationship. Pada kuesioner ini, responden diminta untuk menjawab 
setiap item dengan cara menyatakan sejauh mana kesesuaian pernyataan item 
yang disajikan dalam alat ukur dengan kondisi parasocial relationship yang 
dialami. Adapun pilihan jawaban yang diberikan, yaitu: sangat tidak sesuai, tidak 
sesuai, sesuai, sangat sesuai. 
Item-item yang ada dalam alat ukur harus dijawab seluruhnya oleh 
responden. Caranya responden diminta untuk memilih salah satu dari empat 
kemungkinan jawaban dengan memberi tanda checklist (? ) pada pilihan jawaban 
yang sesuai dengan yang dirasakan responden.  
titik ekstrim ke titik ekstrim lain. Penilaiannya adalah sebagai berikut: 
STS : sangat tidak sesuai 
TS  : tidak sesuai 
S  : sesuai 
ST  : sangat sesuai 
pernyataan mengenai parasocial friendship dan 26 buah pernyataan 
mengenai parasocial love. Responden diminta untuk memberi tanda 
pada pilihan jawaban yang paling sesuai dengan dirinya. Setiap 
pernyataan diberi nilai sesuai dengan pilihan jawaban dari responden. 
Skor Parasocial Friendship didapat dari menjumlahkan skor hasil 
jawaban tiap responden berdasarkan dimensi-dimensi dari Parasocial 
Friendship. Skor Parasocial Love didapat dari menjumlahkan skor 
hasil jawaban tiap responden berdasarkan dimensi-dimensi dari 
Parasocial Love.  
Relationship yang dialami oleh responden, maka perlu dibuat 
kategorisaasi parasocial friendship dan parasocial love. Kategorisasi 
dibuat berdasarkan norma kelompok dari alat ukur parasocial 
relationship. Pengkategorian didapat dengan langkah sebagai berikut: 
o Menghitung nilai mean dari skor total parasocial friendship 
dan skor total parasocial love tiap responden.  
o Setelah dilakukan perhitungan didapat hasil, untuk parasocial 
friendship memiliki nilai mean 76,25, dan untuk parasocial 
love memiliki nilai mean 80,23. 
o Setelah mendapatkan nilai mean, menentukan dua kelas untuk 
kategorisasi parasocial friendship dan parasocial love, yaitu 
tinggi dan rendah. 
Untuk Parasocial Friendship diperoleh skor terendah adalah 
61, dan tertinggi adalah 99. Untuk Parasocial Love diperoleh 
skor terendah adalah 61, dan tertinggi adalah 99. 
o Skor yang lebih kecil dari mean termasuk ke dalam kategori 
rendah, sedangkan skor yang lebih besar sama dengan mean 
termasuk ke dalam kategori tinggi.  
o Semakin tinggi skor parasocial friendship/ parasocial love, 
semakin kuat pula bentuk parasosial yang dirasakan individu. 
Kategori yang diperoleh adalah sebagai berikut: 
76,25   99 Tinggi  
61 - 76, 24 Rendah 
80,23   99 Tinggi  
61 - 80,22 Rendah 
Data pribadi yang dijaring meliputi identitas subjek, yang terdiri dari 
inisial nama, jenis kelamin, usia, pendidikan terakhir, status, berapa lama telah 
mengidolakan Super Junior. Sedangkan data penunjang yang dibutuhkan terdiri 
dari pertanyaan-pertanyaan yang berisi faktor-faktor dari parasocial relationship, 
yaitu motivasi, faktor kesamaan, adanya keinginan untuk mengidentifikasi idola, 
komunikasi antara sesama penggemar, lama waktu yang dihabiskan untuk melihat 
idola dan jenis kelamin.  
Uji validitas alat ukur adalah untuk mengetahui apakah alat ukur yang 
digunakan memiliki taraf kesesuaian dan ketepatan dalam melakukan penilaian, 
atau dengan kata lain apakah alat ukur tersebut sudah benar-benar mengukur apa 
yang hendak diukur. Prosedur pengujian validitas yang digunakan adalah dengan 
metode content validity, yaitu metode validitas yang digunakan untuk melihat 
kemampuan suatu instrumen mengukur isi yang harus diukur. Ini berarti bahwa 
suatu alat ukur mampu mengungkap isi suatu konsep atau variabel yang hendak 
diukur, dalam hal ini mengukur bentuk parasocial relationship.  
Pengujian content validity dilakukan melalui proses expert judgement. 
Kriteria dari expert judgement adalah penilaian dari seorang ahli dalam bidang 
yang diteliti. Dalam penelitian ini, terdapat tiga expert judges yang akan memberi 
penilaian dengan melakukan pengecekan setiap item berdasarkan kesesuaian teori 
parasocial relationship. Hal ini dilakukan untuk melihat kesesuaian atau relevansi 
setiap item terhadap variabel serta determinan-determinan yang akan diukur. 
(Kaplan dan Saccuzzo, 2009). Berdasarkan hasil pengujian content validity, maka 
jumlah item yang dapat digunakan sebagai alat ukur penelitian ini adalah 26 item 
untuk masing-masing bentuk dari parasocial relationship yang telah disetujui 
oleh ketiga expert.  
Selain itu, peneliti juga melakukan perhitungan secara statistik dengan 
menggunakan uji validitas Rank Spearman, yang dihitung dengan bantuan 
program SPSS for Windows versi 21.0.  
Langkah-langkah pengujian validitas alat ukur adalah sebagai berikut:  
1. Menentukan jumlah responden 
2. Menentukan banyaknya item yang akan dianalisis  
3. Mengolah jawaban para responden, sehingga didapat skor untuk masing-
masing responden dan skor keseluruhan untuk tiap item  
4. Menghitung koefisien Spearman dengan program SPSS for Windows versi 
21.0  
5. Penentuan item yang dipakai atau dibuang adalah dengan menggunakan 
kriteria menurut klasifikasi Friendenberg (1995), yaitu:  
a. r < 0,3 = item tidak valid, yang artinya item tersebut dibuang / tidak 
b. r ? 0,3 = item valid, yang artinya item tersebut dipakai. 
Dari hasil perhitungan validitas alat ukur, diperoleh hasil bahwa untuk alat 
ukur Parasocial Friendship, dari 26 item yang digunakan saat pengambilan data, 
diperoleh hasil bahwa sebanyak 25 item tersebut valid, dengan validitas berkisar 
0.353 hingga 0.756, dan 1 item dinyatakan tidak valid (item no.1) dengan validitas 
0.244.  
Untuk alat ukur Parasocial Love, dari 26 item yang digunakan peneliti 
saat pengambilan data diperoleh hasil sebanyak 26 item valid dengan validitas 
berkisar 0.388 hingga 0.739. 
Perhitungan reliabilitas alat ukur ini bertujuan untuk mengetahui apakah 
alat ukur ini bila digunakan beberapa kali akan memberikan hasil yang sama atau 
tidak. Uji reliabilitas alat ukur ini dianalisis dengan uji Alpha Cronbach dengan 
menggunakan program SPSS. 
Koefisien Alpha Cronbach merupakan koefisien yang paling umum 
digunakan karena koefisien ini menggambarkan variasi dari item-item. Adapun 
langkah-langkah pengujian reliabilitas alat ukur adalah sebagai berikut: 
item, hitung total skor dari seluruh item yang ada. 
21.0 
reliabilitas total dengan kriteria Guilford (1956): 
0,00   0,19 Derajat reliabilitas sangat rendah 
0,20   0,39 Derajat reliabilitas rendah 
0,40   0,69 Derajat reliabilitas sedang 
0,70   0,89 Derajat reliabilitas tinggi 
0,90   1,00 Derajat reliabilitas sangat tinggi 
Dari hasil perhitungan reliabilitas alat ukur, diperoleh hasil bahwa 
reliabilitas alat ukur pada bentuk parasocial friendship sebesar 0,923 yang berarti 
bahwa alat ukur bentuk parasocial friendship memiliki reliabilitas yang sangat 
tinggi. Sedangkan reliabilitas alat ukur pada bentuk parasocial love sebesar 0,926 
yang berarti bahwa alat ukur bentuk parasocial love memiliki reliabilitas yang 
sangat tinggi. Berdasarkan nilai koefisien reliabilitas tersebut dapat disimpulkan 
bahwa alat ukur dalam penelitian ini reliabel atau konsisten, sehingga dapat 
digunakan sebagai instrumen penelitian. 
Populasi responden yang akan diteliti dalam penelitian ini adalah 
Penggemar Super Junior (ELF) yang berusia 11-20 tahun di Kota Bandung. 
Sampel yang akan digunakan dalam penelitian ini memiliki karakteristik 
sebagai berikut :  
Teknik penarikan sampel yang digunakan untuk penelitian ini adalah 
accidental sampling. Teknik penarikan sampel anggota populasi ini dilakukan 
secara random tanpa memerhatikan strata yang ada dalam populasi. Jumlah 
responden yang didapat pada penelitian ini adalah sebanyak 65 orang ELF yang 
berusia 11-20 tahun di Kota Bandung. Pengambilan data dilakukan selama dua 
minggu, yang dilakukan di berbagai tempat, yaitu di tempat ELF biasa berkumpul 
atau dengan cara mengatur janji untuk bertemu dengan ELF di tempat lain.  
Teknik analisis yang akan digunakan dalam penelitian ini adalah dengan 
menggunakan distribusi frekuensi dengan melakukan perhitungan frekuensi dari 
setiap bentuk-bentuk dari parasocial relationship. Teknik analisis data ini juga 
dilakukan dengan menggunakan program SPSS for windows versi 21.0. Adapun 
rumus yang digunakan untuk menghitung persentase frekuensinya adalah sebagai 
berikut: 
?????????? =
 ? 100% 
Untuk memperjelas hubungan antara faktor-faktor yang diteliti dalam 
penelitian ini, maka data bentuk parasocial relationship sebagai variabel utama 
akan ditabulasi silang. Perhitungan tabulasi silang (cross tabulation) akan 
dilakukan melalui proses coding dan tabulasi menggunakan program SPSS. Hasil 
perhitungan tersebut digunakan untuk menarik kesimpulan secara umum dan 
gambaran yang lebih jelas mengenai parasocial relationship pada Penggemar 
Super Junior yang berusia 11-20 tahun di Kota Bandung.  
